% Created 2022-11-09 Mi 11:31
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{5 Messgeräte}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org31d33b3}
\begin{frame}[label={sec:org60eadc6}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie kennen und nutzen \alert{grundlegende Messgeräte} für Strom, Spannung und Widerstand:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Skalen einstellen}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Schaltsymbole}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Stromfehlerschaltung}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Spannungsfehlerschaltung}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Zweileiter-} und \alert{Vierleiterschaltung}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org76a001b}
\begin{frame}[label={sec:org2284f99}]{Genauen Wert eines Widerstands (Bauteils) ermitteln}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Danotherm_HS50_power_resistor.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgad6e2f8}Ein Leistungswiderstand $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=27187147}{Olli Niemitalo, CC0}}}
\end{center}

Was heißt $\pm5\%$?

\pause

Widerstandswert: 1K5:
\pause
$R=1,5\text{ }\Omega$

\pause

Variiert von $R_{min}=0,95\cdot R=1,425\text{ }\Omega$ bis $R_{max}=1,05\cdot R=1,575\text{ }\Omega$

\pause

Wie hoch ist der Widerstand wirklich?
\end{frame}

Reale Bauteile werden in einer Fertigungsumgebung hergestellt. Die dafür verwendeten Maschinen haben konstruktionsbedingt Toleranzen. Das bedeutet, dass einige Widerstände etwas größer sind als gewünscht, andere etwas kleiner. Eine Angabe von $\pm5\%$ wie im Anwendungsbeispiel in Abb. \ref{fig:orgad6e2f8} bedeutet, dass der Hersteller sicher ist, dass die verkauften Bauteile mindestens $95\%$ des gewünschten Wertes und maximal $105\%$ des gewünschten Wertes besitzen. 

Für manche Schaltungen ist dieser Unterschied kritisch: Wie wir im vorigen Kapitel gesehen haben, ändert ein Lastwiderstand den Arbeitspunkt einer Schaltung. Ein kleinerer angeschlossener Widerstand an einer linearen Quelle wird von einem größeren Strom durchflossen. Ein größerer Widerstand wird von einem kleineren Strom durchflossen. Wenn nun der Widerstand, wie in der Abb. \ref{fig:orgad6e2f8} nur maximal eine Leistung von $50\text{ W}$ abstrahlen kann, wenn er auf einem Kühlkörper montiert wird, dann muss man also dafür Sorge tragen, dass der Strom nicht zu hoch wird und somit $P=I\cdot R^2$ größer wird als die erlaubte Leistung.

Für eine einzelne Schaltung im Labor kann man das so lösen, dass man genau den Widerstand, den man einbauen will, nachmisst. Wie das genau geht, werden wir im folgenden Kapitel sehen.

Werden z. B. tausende oder mehr der Widerstände in tausenden oder mehr Geräten verbaut, muss man sich etwas anderes überlegen, um mit der Toleranz zurecht zu kommen. Denn ein Gerät wird einen höheren Widerstand erhalten, ein anderes einen geringeren. Hier kann man mit LTSpice eine Monte-Carlo-Simulation durchführen und alle Bauteiltoleranzen damit simulieren. Wenn die Schaltung gut ist, funktioniert sie trotz der Toleranzen. Wenn die Schaltung nicht gut ist, erhält man wegen der Toleranzen uneindeutige Ergebnisse und muss nochmals nachbessern.

\begin{frame}[label={sec:orgedc20be}]{Wie wir das Problem lösen werden:}
\pause
\begin{itemize}
\item Anwenden von Voltmeter und Amperemeter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Nutzung von analogen und digitalen Anzeigen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Anwenden von Multimetern
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Effekt des Messgeräte-Innenwiderstands berücksichtigen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Strom- und spannungsrichtig messen
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Messgeräte}
\label{sec:org40b328d}
\begin{frame}[label={sec:orgf53952a}]{Welche Messgeräte für elektrische Größen kennen Sie?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\footnotesize
\pause
\begin{itemize}
\item Voltmeter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Amperemeter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Leistungsmessgerät
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Ohmmeter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Multimeter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Secu-Test / VDE-Messgerät: Sicherheitstest, Isolationswiderstand u.a.
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Profitest: weitere Sicherheitstests
\normalsize
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\footnotesize
\pause
\begin{itemize}
\item LED: Stromrichtung, Polarität
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Oszilloskop: Spannungen, zeitlicher Verlauf
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Teslameter: Magnetfeld
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item (Luxmeter: Helligkeit)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stromzange: berührungslose Strommessung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Phasenprüfer: Netzspannung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stromzähler: Energie
\normalsize
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3056617}]{Drehspulmessinstrument}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../ge1img/Traditional_Multimeter.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org0050857}Elektromagnetische Kräfte bewegen den Zeiger: Drehspulmessinstrument $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=15849693}{Tasma3197}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org198cac6}]{Hitzdrahtmessinstrument}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Hitzdrahtinstrument.PNG}
\captionof{figure}{\label{fig:org5bf3a05}Thermische Veränderungen bewegen den Zeiger: Hitzdrahtmessinstrument $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=12466050}{Honina}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcc20e18}]{Elektrometer / Elektroskop}
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:13.\_\%D0\%95\%D0\%BB\%D0\%B5\%D0\%BA\%D1\%82\%D1\%80\%D0\%B8\%D0\%B7\%D0\%B0\%D1\%86\%D0\%B8\%D1\%98\%D0\%B0\_\%D0\%BD\%D0\%B0\_\%D0\%B5\%D0\%BB\%D0\%B5\%D0\%BA\%D1\%82\%D1\%80\%D0\%BE\%D1\%81\%D0\%BA\%D0\%BE\%D0\%BF\_\%D1\%81\%D0\%BE\_\%D0\%B8\%D0\%BD\%D1\%84\%D0\%BB\%D1\%83\%D0\%B5\%D0\%BD\%D1\%86\%D0\%B0.ogv}

Elektrostatische Kräfte (ausgelöst durch den aufgeladenen Stab, dessen Ladungen auf das Messinstrument übertragen werden) bewegen den Zeiger
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9eaa40a}]{Elektronenstrahlablenkung: Magisches Auge}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/EM84-Betrieb.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgc24c6b1}Elektromagnetische Kräfte lenken den Elektronenstrahl aus: so konnten früher Radios auf eine Sendefrequenz abgestimmt werden $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=12456463}{Poc}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd3b0fef}]{Leuchtanzeige: z. B. Phasenprüfer}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Voltage_test_light_active.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orge91f429}Phasenprüfer: leuchtet, wenn Phase kontaktiert $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=63395090}{Simon A. Eugster}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0126159}]{Elektronische Anzeige von Messwerten}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../ge1img/Digitalmultimeter.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf3731ab}Digitale Anzeige von Messwerten z. B. beim Digitalmultimeter $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=12465805}{Michael Häckel, CC0}}}
\end{center}
\end{frame}

\section{Elektrischen Strom messen}
\label{sec:orga8a4803}
\begin{frame}[label={sec:orgfc29d64}]{Übersicht über Messprinzipien zur Strommessung}
\pause
\begin{itemize}
\item über entstehende elektromagnetische Kräfte
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Spannung an einem kleinen Widerstand (sog. \emph{shunt}) messen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Magnetfeld des Stroms messen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Hallsensor
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stromzange
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stromübertrager
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item eigentlich ein Transformator
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item daher nur für Wechselstrom
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgccb2f24}]{Elektromagnetische Messung mit dem Drehspulmessinstrument}
\pause
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../ge1img/Moving_coil_instrument_principle.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgcded9bd}Technische Ausführung eines Drehspulmesswerks: (1) Weicheisenkern, (2) Permanentmagnet, (3) Polschuhe, (4) Skala, (5) Spiegelskala, (6) Rückstellfeder, (7) Drehspule, (8) Maximalausschlag, (9) Ruhelage, (10) Spulenkörper, (12) Zeiger, (13) Südpol, (14) Nordpol $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=199388}{Søren Peo Pedersen, bearbeitet von Dr. Schorsch}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}

\pause
\end{frame}
Ein Drehspulmessinstrument nutzt die magnetische Kraft, die fließender Strom bewirkt, um den Zeiger zu bewegen. Abb. \ref{fig:orgcded9bd} zeigt die Komponenten eines solchen Instrumentes: Ein Weicheisenkern ist umwickelt von mehreren Drahtwicklungen und bildet so eine Spule (Induktivität). Dieser Aufbau dient dazu, dass die entstehenden Kräfte verstärkt und in ihrer Richtung konzentriert werden. Je größer der Strom, desto stärker ist die entstehende Kraft. In der einen Stromrichtung findet bewegt sich der Zeiger daher nach links. In der anderen Stromrichtung bewegt er sich nach rechts. Die Rückstellfeder sorgt dafür, dass die Kraft definiert auf die Zeigerbewegung übertragen wird. 

Die Skala kann wie im Bild dargestellt aussehen und links genullt sein, sie kann jedoch auch in der Mitte einen Nullpunkt haben, was den verschiedenen Stromrichtungen entgegenkommt. Ist die Skala links genullt und wird die falsche Stromrichtung gemessen, so zeigt das Messinstrument keinen Wert an. Man muss für die korrekte Anzeige dann die Anschlüsse umpolen und einen Vorzeichenwechsel berücksichtigen. 

Die Skala hat zusätzlich einen kleinen Spiegel. Dieser hat den Zweck, dass man den sogenannten Parallaxenfehler vermeiden kann: Wenn man nämlich schief auf eine Skala sieht, kann man einen falschen Wert ablesen. Man muss immer senkrecht ablesen. Dies ist dann der Fall, wenn der Zeiger und sein Spiegelbild zusammenfallen. 

\begin{frame}[label={sec:org97edfbd}]{Elektromagnetische Messung mit dem Dreheisenmessinstrument}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Dreheiseninstrument.PNG}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf7933af}Aufbau eines Dreheisenmesswerks: je nach Strom aufmagnetisierte Weicheisenkerne stoßen sich ab $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=12465903}{Honina}\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}
\begin{itemize}
\item zwei Weicheisenkerne in einer stromdurchflossenen Spule stoßen sich ab
\begin{itemize}
\item je größer der \alert{Effektivwert} des Stroms, desto größer die Kraft und somit die Zeigerauslenkung
\item keine Richtungsangabe
\item feste Spule \(\to\) auch für große Ströme geeignet
\item für Wechselströme und Gleichströme geeignet
\end{itemize}
\item wegen Magnetisierung der Weicheisenkerne nichtlineares Verhalten
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:orgf1964ec}]{Symbole auf Messgeräten (nach \cite{bumiller_fachkunde_2018})}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.5]
       \draw (0,0) --++ (0,1) arc (180:0:1) --++(0,-1) --++(-0.2,0) --++ (0,1) arc (0:180:0.8) --++(0,-1) --++(-0.2,0);
       \draw (0.4,0) rectangle (1.6,0.2);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Drehspulmesswerk}\label{fig-drehspulmesswerksymbol}
   \end{figure}

\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.1\textwidth,height=.1\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Moving_Iron_Instrument_Symbol.svg}
   \caption{Dreheisenmesswerk}\label{fig-dreheisenmesswerksymbol}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) --++ (0,0.25) --++(1,0) --++(0,-0.25);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Horizontal betreiben}\label{fig-horizontalbetreiben}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(0,-.1) node[rground]{};
     \end{circuitikz}
   \caption{Vertikal betreiben}\label{fig-vertikalbetreiben}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \node [star,star points=5,draw,star point height=.4cm] {};
     \end{tikzpicture}
     \caption{Prüfspannung $500\text{ V}$}\label{fig-pruefspg500v}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \node [star,star points=5,draw,star point height=.4cm] {\small{2}};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Prüfspannung @@latex:$2\text{ kV}$@@}\label{fig-pruefspg2000v}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org53afa3c}]{Digital-Multimeter verwenden}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/multimetereberhard.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgabba695}Einstellmöglichkeiten auf einem Multimeter $\textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}

\pause

das üben Sie im Praktikum
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2d6bc47}]{Analog-Multimeter verwenden}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/analogmultimetereberhard.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgc1fd7d5}Einstellmöglichkeiten und Ableseskalen auf einem Analogmultimeter $\textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}

das üben Sie im Praktikum
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgef6c23e}]{Häufige Mess- und Bedienfehler mit Multimetern}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item im empfindlichen Messbereich anfangen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Strom- statt Spannungsmessbereich
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item AC und DC verwechseln oder missachten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Widerstände unter Spannung messen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item falschen Strommessbereich stecken (Anschlussbuchsen!)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Plus und Minus verwechseln, falsch anschließen
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item defektes Messgerät verwenden (z. B. leere Batterie, defekte Sicherung)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item falsche Messgeräte-Ausrichtung (hochkant, waagrecht)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item (Nullpunkt) nicht kalibriert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item falsche Skala ablesen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item falsches Messgerät, z. B. Strom- statt Spannungsmessgerät
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item falscher Messbereich
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Prüfspannung überschreiten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Strom- und spannungsrichtig falsch entscheiden
\normalsize
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Schaltzeichen für Messgeräte nach DIN EN 60617}
\label{sec:org246eb2d}
\begin{frame}[label={sec:org0bbd1d2}]{allgemeine Symbole für Messgeräte}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short] ++(1,0) to node[draw,circle,fill=white] {*} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Anzeigendes Messgerät, *=Messgröße}\label{fig-messallgemein}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short] ++(1,0) to node[draw,rectangle,fill=white] {*} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Aufzeichnendes Messgerät, *=Messgröße}\label{fig-messallgemeinaufzeichnend}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdea20ea}]{Beispiele für Messgerätesymbole}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short]++(1,0) to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Voltmeter, Spannungsmessgerät}\label{fig-messvoltmeter}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short]++(1,0) to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Amperemeter, Strommessgerät}\label{fig-messamperemeter}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org90f8f99}]{Teilweise ebenfalls gebräuchliche Symbole für Messgeräte (nicht nach DIN EN 60617)}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[voltmeter] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[ammeter] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Weitere Messgerätesymbole}\label{fig-messandere}
   \end{figure}
\end{frame}

\section{Messen mit Spannungs- und Strommessgerät}
\label{sec:orgbdbc944}
\begin{frame}[label={sec:orga902fb7}]{Kontrollfrage: Welche Messungen messen welche Größe?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1.5);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1.5,0);
       \draw (0,-1.5) to[short,-*] ++(1.5,0);
       \draw (1.5,0) to[-,short]++(0,-.25) to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(0,-1) to[short,-] ++(0,-.25);
       \draw (1.5,0) to[short,*-] ++(1.5,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(-1.5,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1.5);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1.5,0) to[short,*-] ++(1.5,0);
       \draw (0,-1.5) to[short,-*] ++(1.5,0) to[short,*-] ++(1.5,0);
       \draw (1.5,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-1.5);
       \draw (3,0) to[-,short]++(0,-.25) to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(0,-1) to[short,-] ++(0,-.25);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[-,short]++(.5,0) to node[draw=THKoelnRed,circle,fill=white] {V} ++(1,0) to[short,-] ++(.5,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[-,short]++(.5,0) to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(1,0) to[short,-] ++(.5,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-3);
       \draw (0,0) to[short] ++(1.5,0) to[short] ++(0,-.25) to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(0,-1) to[short] ++(0,-.25) to[resistor=$R_1$] ++(0,-1.5) to[short] ++(-1.5,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1.5);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1.5,0);
       \draw (0,-1.5) to[short,-*] ++(1.5,0);
       \draw (1.5,0) to[-,short]++(0,-.25) to node[draw=THKoelnRed,circle,fill=white] {A} ++(0,-1) to[short,-] ++(0,-.25);
       \draw (1.5,0) to[short,*-] ++(1.5,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(-1.5,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Welche Messungen messen welche Größe?}\label{fig-messbsp}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org420754b}]{Ideale Messgeräte}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short,i>=${I=0}$] ++(2,0) to node[draw,circle,fill=white,v>=$U_x$] {V} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Ideales Spannungsmessgerät: kein Mess-Strom, Innenwiderstand $\to \infty$}\label{fig-idealesvoltmeter}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short,i>=${I_x}$] ++(2,0) to node[draw,circle,fill=white,v>=${U=0}$] {A} ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Ideales Strommessgerät: kein Spannungsabfall, Innenwiderstand $\to 0$}\label{fig-idealesampmeter}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1de8d7a}]{Reale Spannungs- und Strommessgeräte}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>=${I\neq0}$,-o] ++(2,0) to[short,o-*] ++(1,0);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,1) to[short] ++(0.5,0)  to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(1,0) to[short] ++(.5,0) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,-1) to[resistor=$R_i$] ++(2,0) to [short,-*] ++(0,1);
       \draw (5,0) to[short,*-o] ++(1,0);
%       \draw (1,0) to[open,v>=$U_x$] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Reales Spannungsmessgerät: kleiner Messstrom, Innenwiderstand sehr groß ca. $1..10\text{ G}\Omega$}\label{fig-realesvoltmeter}
   \end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>=$I_x$,-o] ++(2,0) to[resistor=$R_i$] ++(2,0) to[short] ++(0.5,0)  to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(1,0) to[short] ++(.5,0) to[short,-o] ++(1,0);
%       \draw (0,0) to[open,v>=${U\neq0}$] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Reales Strommessgerät: kleiner Spannungsabfall, Innenwiderstand sehr klein ca. $10..100\text{ m}\Omega$}\label{fig-realesampmeter}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org00d76f1}]{Kontrollfrage: Warum haben Multimeter unterschiedliche Stromeingänge?}
z. B. für mA und für A

\pause

[fließt ein zu großer Strom durch das Amperemeter, so heizt es sich so sehr auf, dass die Messung verfälscht, oft greift dann die Sicherung, sonst geht es auch kaputt]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org38e903b}]{Messbereichserweiterung beim Voltmeter}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$\color{THKoelnRed}{R_V}$,color=THKoelnRed,o-o] ++(2,0) to[short,o-*] ++(1,0);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,1) to[short] ++(0.5,0)  to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(1,0) to[short] ++(.5,0) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,-1) to[resistor=$R_i$] ++(2,0) to [short,-*] ++(0,1);
       \draw (5,0) to[short,*-o] ++(1,0);
       \draw (3,2) to[open,v^>=$U_{mess}$] ++(2,0);
       \draw (-1,-1.5) to[open,v>=$U_{obj}$] ++(7,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsmessbereich erweitern: mit einem Vorwiderstand $R_V$}\label{fig-spgsmessungerweitert}
   \end{figure}

\pause

Wie kommt man von $U_{obj}$ auf $U_{mess}$?
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org29c0805}]{Kontrollfrage zur Messbereichserweiterung beim Voltmeter}
Klausur GE1 Feb'18 A.5

Ein Spannungsmessgerät mit einem Innenwiderstand von $R_i=200\text{ k}\Omega$ hat einen Spannungsbereich bis $U_{max}=0,4\text{ V}$. Es soll auf einen Messbereich bis $U_{mess}=6\text{ V}$ erweitert werden. Wie groß muss der Vorwiderstand $R_V$ sein?
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org4a4a1ee}]{Messbereichserweiterung beim Amperemeter}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-,i>=$I_{obj}$] ++(2,0) to[short,o-*] ++(1,0);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,1) to[resistor=$R_i$,i>=$I_{mess}$] ++(2,0) to[short] ++(0.5,0)  to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(1,0) to[short] ++(.5,0) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,-1) to[resistor=$\color{THKoelnRed}{R_p}$,draw=THKoelnRed] ++(4,0) to [short,-*] ++(0,1);
       \draw (7,0) to[short,*-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Strommessbereich erweitern: mit einem Parallelwiderstand $R_p$}\label{fig-strommessungerweitert}
   \end{figure}

\pause

Wie kommt man von $I_{obj}$ auf $I_{mess}$?
\end{frame}

\section{Strom- und spannungsrichtig messen}
\label{sec:orga0098d2}
\begin{frame}[label={sec:orgc4d123c}]{Spannungsrichtig messen: Stromfehlerschaltung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-4);
       \draw (0,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (0,-4) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[short] ++(0,-.5)  to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(0,-1) to[short,i>=$I_A$,-*] ++(0,-.5) to[resistor=$R_x$,*-*,v>=${U_x=U_V}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
       \draw (2,-2) to[short,i>=$I_V$] ++(2,0) to[short] ++(0,-.5)  to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(0,-1) to[short,-*] ++(0,-.5) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsrichtig: Voltmeter parallel zum Messobjekt}\label{fig-spannungsrichtig}
   \end{figure}

\begin{itemize}
\item Spannung am Messobjekt $U_x$ = Spannung am Messgerät $U_V$
\item Fehler bei der Strommessung: $I_A=I_x + I_V \neq I_x$
\item sinnvoll bei großem Strom $I_x$ und kleinem Widerstand $R_x$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfd1a905}]{Stromrichtig messen: Spannungsfehlerschaltung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-4);
       \draw (0,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (0,-4) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[short,*-] ++(0,-.5)  to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(0,-1) to[short,i>=${I_A=I_x}$] ++(0,-.5) to[resistor=$R_x$,*-*,v>=${U_x\neq U_V}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[short,i>=$I_V$] ++(0,-0.5) to node[draw,circle,fill=white] {V} ++(0,-1) to[short,-*] ++(0,-2.5) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Stromrichtig: Amperemeter direkt in Serie zum Messobjekt}\label{fig-stromrichtig}
   \end{figure}

\begin{itemize}
\item Strom durch Messobjekt $I_x$ = Strom durch Messgerät $I_A$
\item Fehler bei der Spannungsmessung: $U_V=U_A+U_x \neq U_x$
\item sinnvoll bei kleinem Strom $I_x$ und großem Widerstand $R_x$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org2676de9}]{Kontrolllfrage zur strom- und spannungsrichtigen Messung}
\footnotesize
   Klausur Aug'17 C.2 - hier nur verkürzte Version

Ein unbekannter Widerstand $R$ soll durch Messungen genau bestimmt werden. Dazu werden mit einem Amperemeter und einem Voltmeter zwei Messungen durchgeführt: Der Widerstand wird mit einer idealen Stromquelle mit dem Strom $I_0$ gespeist. Die Innenwiderstände des Amperemeters $R_{iA}$ und des Voltmeters $R_{iV}$ sind unbekannt. Bei der stromrichtigen Messung zeigt das Amperemeter $198\text{ mA}$ und das Voltmeter $2,6\text{ V}$ an. Bei der spannungsrichtigen Messung zeigt das Amperemeter $200\text{ mA}$ und das Voltmeter $U_1=2,4\text{ V}$ an. 

\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie beide Schaltungen.
\item Bestimmen Sie den Strom $I_0$
\item Berechnen Sie aus den gemessenen Werten den exakten Wert des Widerstandes $R$.
\end{itemize}

\pause

$[I_0=200\text{ mA}$, $U_1=I_0 \cdot (G + G_{iV})$, $I_2=I_0 - U_{2V}\cdot G_{iV}$, $R=...=12,11\text{ }\Omega$]$

vollständige Lösung siehe Klausurlösung

\normalsize
\end{frame}
\section{Zwei-Leiter- und Vier-Leiter-Messung}
\label{sec:org89d6bd1}
\begin{frame}[label={sec:orgaf5d8b7}]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
Problem: genaue Messung wird verfälscht durch

\begin{itemize}
\item Kontaktwiderstände
\item Innenwiderstände der Messgeräte
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9b45b82}]{Zwei-Leiter-Messung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/zweipunktmessungeberhard.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org1dd773d}Kontaktwiderstände werden mitgemessen! $\textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}

Schätzen Sie den möglichen Messfehler für Kontaktwiderstände von $R_{Ki}=0,1\text{ }\Omega$. 

\pause

$[R_{mess}=1,5\text{ }\Omega + 4\cdot 0,1\text{ }\Omega=1,9\text{ }\Omega$, $\frac{\vert R_{wahr} - R_{mess }\vert}{R_{wahr}}=\frac{0,4\text{ }\Omega}{1,5\text{ }\Omega}=27\%>>5\%$\to ungeeignet, um den genauen Wert des Widerstandes zu ermitteln]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org78f389e}]{Vier-Leiter-Messung}
wie im Beispiel mit dem Temperatursensor (Kapitel 2)

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/vierleitermessungeberhard.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org2ab1518}Kontaktwiderstände werden nicht mitgemessen $\textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

Die Vier-Leiter-Messung wird z. B. auch zur Vermessung von Batterien verwendet: Deren Innenwiderstand ist so klein, dass sonst keine sinnvolle Messung möglich wäre. 

\begin{frame}[label={sec:org0f1cf56}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Spannungsmessung: parallel
\pause
\item Strommessung in Reihe
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Messbereichserweiterung: Spannung mit Vorwiderstand, Strom mit Parallelwiderstand
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stromrichtig messen, spannungsrichtig messen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Zwei-Leiter-Messung und Vier-Leiter-Messung
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben, Tutorium
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Praktikum vorbereiten und nachbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Prof. Waffenschmidt}
\label{sec:org041a7d7}
\begin{frame}[label={sec:orgaf0c199}]{Folge 37: Messgeräte - Funktionsprinzipien}
\begin{itemize}
\item Messprinzipien für Strom und Spannung
\begin{itemize}
\item Drehspulinstrument
\item Dreheiseninstrument
\end{itemize}
\item Multimeter
\item Strommessung
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/5cuJ4vkfra4}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_37-Messgeraete\_Funktionsprinzipien.pdf}{GLE\textsubscript{37}-Messgeraete\textsubscript{Funktionsprinzipien.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org266def4}]{Folge 38: Messgeräte - Ersatzschaltbilder}
\begin{itemize}
\item Schaltzeichen
\item Ideale Spannungs- und Strommessgeräte
\item Verschaltungen von Messgeräten
\item Ersatzschaltbilder von realen Messgeräten
\item Messbereichserweiterung
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/mKWA7R7jrt0}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_38-Messgeraete\_Ersatzschaltbilder.pdf}{GLE\textsubscript{38}-Messgeraete\textsubscript{Ersatzschaltbilder.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org82483b1}]{Folge 39: Messmethoden}
\begin{itemize}
\item Spannungs- und stromrichtige Messung
\item Vierpunktmessung
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/2mMROOBhEpo}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_39-Messmethoden.pdf}{GLE\textsubscript{39}-Messmethoden.pdf}
\end{frame}
\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:org758a8bb}
\begin{frame}[label={sec:org56522ad}]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Genauigkeitsklasse eines Voltmeters}
Ein Voltmeter mit dem Skalenendwert bei Vollausschlag von $50,0$ Volt zeigt einen Spannungswert von $27,7\text{ V}$ an. Auf der Skala ist als Genauigkeitsklasse aufgedruckt \uline{1,5}. Die Genauigkeitsklasse gibt an, in welchem Bereich sich der Messfehler befindet und bezieht sich auf den Messbereichsendwert. 
\begin{itemize}
\item Berechnen Sie die Grenzen des Fehlers bezogen auf den Messbereichsendwert.
\item Zwischen welchen Grenzen kann die gemessene Spannung liegen?
\end{itemize}

$[\Delta U = \pm 0,75\text{ V}$,$U_{min}=26,95\text{ V}$,$U_{max}=28,45\text{ V}]$
\end{block}

\begin{block}{Relativer und absoluter Fehler eines Voltmeters}
Ein Messinstrument der Klasse 2 ($\pm 2\%$ Fehler bezogen auf den Messbereichsendwert) und einem Messbereichsendwert von $200\text{ V}$ misst einen Wert von $30\text{ V}$ und eine Spannung von $180\text{ V}$. Wie groß sind jeweils der relative Fehler in Prozent und der absolute Fehler in Volt?

$[\Delta U = 4\text{ V}$, $U_{1min}=26\text{ V}$, $U_{1max}=34\text{ V}$, $U_{2min}=176\text{ V}$, $U_{2max}=184\text{ V}$, $\frac{\Delta U}{30\text{ V}}=13,3\%$, $\frac{\Delta U}{180\text{ V}}=2,2\%]$
\end{block}

\begin{block}{Erweiterung des Spannungsmessbereiches eines Voltmeters}
Ein Spannungsmessgerät mit dem Messbereich $10\text{ V}$ und dem Innenwiderstand $R_i=100\text{ k}\Omega$ soll einen größeren Messbereich von $50\text{ V}$ erhalten. Wie muss der Widerstand geschaltet werden? Welchen Wert muss er haben?

$[400\text{ k}\Omega]$
\end{block}

\begin{block}{Messbereichserweiterung bei einem Drehspulmesswerk}
Ein Drehspulmessinstrument hat einen Innenwiderstand von $700\text{ }\Omega$ und einen Messbereich bei Vollausschlag von $200\text{ mV}$. Der Messbereich soll nun auf einen Endwert von $5,0\text{ V}$ erweitert werden. Berechnen Sie den erforderlichen Vorwiderstand.

$[16,8\text{ k}\Omega]$
\end{block}

\begin{block}{Innenwiderstand eines Voltmeters nach Messbereichserweiterung}
Ein Spannungsmessgerät hat seinen Vollausschlag bei einer Spannung von $5\text{ V}$ und einen Innenwiderstand von $R_i=800\text{ }\Omega$. Bestimmen Sie den gesamten Innenwiderstand des Messgeräts nach Erweiterung des Messbereichs auf $12\text{ V}$. 

$[1,92\text{ k}\Omega]$
\end{block}

\begin{block}{Mehrere Messbereiche in einem Drehspulmessinstrument}
Der maximale Strom in einem Drehspulmessinstrument beträgt $I=200\text{ \textmu A}$. Der Innenwiderstand hat den Wert $R_i=3\text{ k}\Omega$. Bestimmen Sie drei Vorwiderstände $R_2$, $R_3$ und $R_4$, so dass zusätzlich zum kleinsten Messbereich noch $U=6\text{ V}$, $U=60\text{ V}$ und $U=600\text{ V}$ als Messbereich eingestellt werden können.

$[U_1=0,6\text{ V}$, $R_2=27\text{ k}\Omega$, $R_3=270\text{ k}\Omega$, $R_4=2,7\text{ M}\Omega]$
\end{block}

\begin{block}{Messbereichserweiterung bei der Spannungsmessung}
Ein Spannungsmessgerät hat einen Messbereich von $U_{max}=5\text{ V}$ und einen Innenwiderstand von $R_i=1\text{ M}\Omega$. Der Messbereich soll bis $U_M=200\text{ V}$ erweitert werden. 
\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie einen Schaltplan für die Messbereichserweiterung.
\item Geben Sie Zahlenwerte für zusätzliche Bauteile an.
\item Wie groß ist der neue Innenwiderstand des Spannungsmessgeräts mit Erweiterung?
\item Der neue Innenwiderstand soll genau $R_i=10\text{ M}\Omega$ betragen. Welche Schaltung schlagen Sie vor und welche Zahlenwerte haben die Komponenten?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Vorwiderstand für ein Voltmeter}
Gegeben ist ein Voltmeter mit einem Messbereich $U_{max}=5\text{ V}$ und einem Innenwiderstand $R_i=500\text{ k}\Omega$. 
\begin{itemize}
\item Wie groß ist der Strom $I$ durch das Messgerät?
\item Wie groß muss ein Vorwiderstand $R_V$ sein, damit eine Spannung von $U_M=25\text{ V}$ gemessen werden kann?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Messbereichserweiterung bei der Strommessung}
Ein Amperemeter hat einen Messbereich von $I_{max}=100\text{ mA}$ und einen Innenwiderstand $R_i=2,5\text{ }\Omega$. Der Messbereich soll bis $I_M=10\text{ A}$ erweitert werden.
\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie einen Schaltplan für die Messbereichserweiterung.
\item Geben Sie Zahlenwerte für die zusätzlichen Bauteile an.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Parallelwiderstand für ein Amperemeter}
Gegeben ist ein Amperemeter mit Innenwiderstand (Abb. \ref{fig-amperemetererweitern}) $R_i=0,5\text{ }\Omega$ und $I_{max}=250\text{ mA}$. Der Messbereich soll auf $I_0=5\text{ A}$ erweitert werden.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-*,short,i>=$I_0$] ++(2,0) to[short,*-] ++(0,-2) to[resistor=$R_p$] ++(4,0) to[short,-*] ++(0,2) to[short,*-o] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[*-,short]++(0.5,0) to node[draw,circle,fill=white] {A} ++(1,0) to[short,-] ++(0.5,0) to[resistor=$R_i$,-*] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-amperemetererweitern}
   \end{figure}


\begin{itemize}
\item Wie groß ist die Spannung am Amperemeter?
\item Wie groß ist der Parallelwiderstand?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Stromrichtung und spannungsrichtig messen}
Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-stromspannungsrichtig}:

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[resistor=$R_1$,-*] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[resistor=$R_3$,-*] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_4$,*-] ++(2,0);
       \draw (2,-2) to[short,*-] ++(2,0);
       \draw (4,0) to[resistor=$R_5$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-stromspannungsrichtig}
   \end{figure}

Wie müssen ein Volt- und ein Amperemeter verschaltet sein, um für $R_5$ Strom und Spannung zu messen, mit einer der beiden folgenden Schaltungsarten?
\begin{itemize}
\item stromrichtige Schaltung
\item spannungsrichtige Schaltun
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgf1fedf3}
\begin{frame}[label={sec:orga2c0ada},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}